\chapter[BayStatG]{Bayerisches Statistikgesetz}
\minitoc
    \section{Art. 1: Geltungsbereich}
        \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
            \item \textsuperscript{1}Dieses Gesetz gilt für die Durchführung von Statistiken durch öffentliche Stellen. \textsuperscript{2}Führen diese Stellen Bundesstatistiken oder europäische Statistiken durch und haben sie dabei andere Rechtsvorschriften anzuwenden, so finden die Vorschriften dieses Gesetzes nur ergänzend Anwendung.
            \item Für Geschäftsstatistiken gilt dieses Gesetz nur, soweit das ausdrücklich bestimmt ist.
        \end{enumerate}
    \section{Art. 2: Begriffe}
        \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
            \item \textsuperscript{1}Amtliche Statistiken sind Landesstatistiken, Bundesstatistiken und europäische Statistiken. \textsuperscript{2}Landesstatistiken sind Statistiken, die von Organen des Freistaates Bayern angeordnet und von staatlichen Stellen durchgeführt werden.
            \item Kommunale Statistiken sind Statistiken, die von Gemeinden oder Gemeindever\-bän\-den zur Wahrnehmung ihrer Aufgaben durchgeführt werden.
            \item Geschäftsstatistiken sind statistische Aufbereitungen von Daten, die bei öffentli\-chen Stellen im Vollzug ihrer Aufgaben, die nicht die Durchführung von Statistiken betreffen, erhoben werden oder auf sonstige Weise anfallen.
            \item Öffentliche Stellen sind alle Behörden, Gerichte und sonstige öffentliche Stellen des Freistaates Bayern, die Gemeinden und Gemeindeverbände sowie die der Aufsicht des Freistaates Bayern unterstehenden juristischen Personen des öffentlichen Rechts und deren Vereinigungen.
            \item Einzelangaben sind Daten über persönliche oder sachliche Verhältnisse bestimmter oder bestimmbarer natürlicher oder juristischer Personen und deren Vereinigungen, die bei der Durchführung einer Statistik erhoben oder übermittelt werden.
        \end{enumerate}
    \section[Art. 3: EU-DSGVO und BayDatSchG]{Art. 3: Anwendbarkeit der Datenschutz-Grundverordnung und des Bayerischen Datenschutzgesetzes}
        \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
            \item Die Ansprüche nach den Art. 15, 16, 18 und 21 der Verordnung (EU) 2016/679 (Datenschutz- Grundverordnung– DSGVO) bestehen nicht, soweit diese Rechte die Verwirklichung statistischer Zwecke ernsthaft beeinträchtigen würden.
            \item Einzelangaben dürfen an das Landesamt und an Statistikstellen für die Durch\-füh\-rung von Geschäftsstatistiken übermittelt und von dort – auch in aufbereiteter Form – rückübermittelt werden
        \end{enumerate}
    (\dots)
    \section{Art. 9: Anordnung}
        \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
            \item \textsuperscript{1}Statistiken werden durch Gesetz oder Rechtsverordnung angeordnet. 2Die Anordnung bedarf keiner Rechtsvorschrift, wenn
            \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
                \item die einer Statistik zugrundeliegenden Daten
                    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
                        \item auf freiwilligen Auskünften oder allgemein zugänglichen Quellen beruhen,
                        \item keine Einzelangaben enthalten oder
                        \item der die Statistik durchführenden Stelle rechtmässig übermittelt werden oder ihrem Zugriff auf Grund einer Rechtsvorschrift zur Verfügung stehen;
                    \end{enumerate}
                \item lediglich Sonderauswertungen vorhandenen statistischen Materials vorgenommen werden, dessen Verwendung eine Zweckbindung nicht entgegensteht, oder
                \item zur Anordnung der Statistik eine Rechtsvorschrift ermächtigt.
            \end{enumerate}
            \item Die eine Landesstatistik anordnende Rechtsvorschrift muss die näheren Bestimmungen treffen über die Art der Erhebung, den Kreis der zu Befragenden, sonstige Auskunftsstellen, die durch Erhebungsmerkmale zu erfassenden Sachverhalte, die Hilfsmerkmale, den Berichtszeitraum, den Berichtszeitpunkt, die Häufigkeit der Erhebung (Periodizität) sowie über Art und Umfang einer Auskunftspflicht.
        \end{enumerate}
    \section{Art. 14: Erhebungsbeauftragte}
        \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
            \item Als Erhebungsbeauftragte dürfen nur Personen eingesetzt werden, die Gewähr für Zuverlässigkeit und Verschwiegenheit bieten und bei denen nicht auf Grund ihrer beruflichen Tätigkeit oder aus anderen Gründen Anlass zur Besorgnis besteht, dass Erkenntnisse aus der Tätigkeit als Erhebungsbeauftragte zu Lasten der Auskunftspflichtigen genutzt werden.
            \item \textsuperscript{1}Erhebungsbeauftragte sind verpflichtet, die Anweisungen der Erhebungsstellen zu befolgen. \textsuperscript{2}Bei der Ausübung ihrer Tätigkeit haben sie sich auszuweisen. \textsuperscript{3}Sie dürfen statistische Einzelangaben und gelegentlich ihrer Tätigkeit gewonnene Erkenntnisse auch nach Beendigung ihrer Tätigkeit nicht für andere Verfahren oder andere Zwecke verarbeiten.
            \item \textsuperscript{1}Erhebungsbeauftragte sind über ihre Rechte und Pflichten sowie über die Rechte und Pflichten der zu Befragenden zu belehren. \textsuperscript{2}Vor ihrem Einsatz sind sie auf die Wahrung des Statistikgeheimnisses und zur Geheimhaltung der Erkenntnisse, die sie bei ihrer Tätigkeit gewonnen haben, schriftlich zu verpflichten.
        \end{enumerate}
    \section{Art. 15: Erhebungs- und Hilfsmerkmale}
        \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
            \item \textsuperscript{1}Erhebungsmerkmale sind zur Erstellung einer Statistik bestimmte Angaben über persönliche oder sachliche Verhältnisse. \textsuperscript{2}Hilfsmerkmale sind Angaben, die der technischen Durchführung von Statistiken dienen.
            \item \textsuperscript{1}Hilfsmerkmale sind von den Erhebungsmerkmalen zum frühestmöglichen Zeitpunkt zu trennen und gesondert aufzubewahren. \textsuperscript{2}Laufende Nummern und Ordnungsnummern können auf den Erhebungsunterlagen verbleiben. \textsuperscript{3}Sie dürfen auf die für die maschinelle Weiterverarbeitung bestimmten Datenträger übernommen werden.
            \item \textsuperscript{1}Die Hilfsmerkmale sind zu löschen, sobald die Überprüfung der Erhebungs- und Hilfsmerkmale auf Schlüssigkeit und Vollständigkeit abgeschlossen ist. \textsuperscript{2}Bei wiederkehrenden Erhebungen kann die Löschung der Hilfsmerkmale unterbleiben, soweit sie noch künftig zur Bestimmung des Kreises der zu Befragenden benötigt werden. \textsuperscript{3}Die Hilfsmerkmale sind gesondert aufzubewahren und nach Beendigung der wiederkehrenden Erhebungen zu löschen. \textsuperscript{4}Diese Vorschriften gelten entsprechend für die Vernichtung von Erhebungsunterlagen, die Hilfsmerkmale enthalten.
            \item \textsuperscript{1}Die Namen von Gemeinden und von Gemeindeteilen sowie Blockseiten dürfen für die regionale Zuordnung von Erhebungsmerkmalen genutzt werden. \textsuperscript{2}Blockseite ist innerhalb eines Gemeindegebiets die Seite mit gleicher Strassenbezeichnung von der durch Strasseneinmündungen oder vergleichbare Begrenzungen umschlossenen Fläche. \textsuperscript{3}Die übrigen Teile der Anschrift dürfen für die Zuordnung zu Blockseiten für einen Zeitraum bis zu vier Jahren nach Abschluss der jeweiligen Erhebung genutzt werden. 4Besondere Regelungen in einer eine amtliche Statistik anordnenden Rechtsvorschrift bleiben unberührt.
            \item Absatz 2 Satz 1 und Absatz 3 Satz 1 und 3 gelten nicht für Daten, die ausschliesslich einer öffentlichen Stelle zugeordnet werden können.
        \end{enumerate}   
    
    \section{Art. 17: Geheimhaltung}
        \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
            \item \textsuperscript{1}Einzelangaben sind von den mit der Durchführung der Statistik betrauten Stellen und Personen geheimzuhalten. \textsuperscript{2}Dies gilt nicht für
                \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
                    \item Einzelangaben, in deren Übermittlung oder Veröffentlichung die Auskunftgebenden oder die betroffenen Personen schriftlich eingewilligt haben;
                    \item Einzelangaben, soweit deren Übermittlung oder Veröffentlichung durch Art. 18 oder durch besondere Rechtsvorschrift zugelassen ist;
                    \item Einzelangaben aus allgemein zugänglichen Quellen;
                    \item Einzelangaben, die ausschliesslich einer öffentlichen Stelle, die nicht am wirtschaftlichen Wettbewerb teilnimmt, zugeordnet werden können;
                    \item Einzelangaben, die keiner befragten oder betroffenen Person zuzuordnen sind, insbesondere, wenn sie mit den Einzelangaben anderer zusammengefasst und in statistischen Ergebnissen dargestellt sind.
                \end{enumerate}
            \textsuperscript{3}Die Pflicht zur Geheimhaltung besteht auch für Personen, die Empfänger von Einzelangaben nach Art. 18 oder auf Grund einer besonderen Rechtsvorschrift sind.
            \item Sonstige Vorschriften über die Geheimhaltung und Verschwiegenheit bleiben unberührt.
        \end{enumerate}
    \section{Art. 18: Zweckbindung und Übermittlung von Einzelangaben}
        \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
            \item Einzelangaben dürfen ausschliesslich für statistische Zwecke verarbeitet werden, es sei denn sie beruhen auf allgemein zugänglichen Quellen oder eine Rechtsvorschrift lässt eine andere Verwendung zu.
            \item \textsuperscript{1}Das Landesamt darf Einzelangaben, wenn eine ausdrückliche Zweckbindung nicht entgegensteht, an Statistikstellen anderer öffentlicher Stellen für deren Zuständig\-keitsbereich zu ausschliesslich statistischen Zwecken übermitteln. \textsuperscript{2}Soweit durch Rechtsvorschrift nichts anderes bestimmt ist, dürfen Hilfsmerkmale nicht über\-mit\-telt werden.
            \item Zur Erstellung koordinierter Länderstatistiken darf das Landesamt Einzel\-an\-ga\-ben an das Statistische Bundesamt und die Statistischen Ämter der Länder über\-mitteln.
            \item \textsuperscript{1}Für Gesetzesvorhaben und für Zwecke der Planung, nicht jedoch für die Regelung von Einzelfällen, darf das Landesamt den Staatsministerien Tabellen mit statistischen Ergebnissen übermitteln, auch soweit Tabellenfelder nur einen einzigen Fall ausweisen. \textsuperscript{2}Durch organisatorische und technische Massnahmen muss sichergestellt sein, dass nur Amtsträger und für den öffentlichen Dienst besonders Verpflichtete Kenntnis von Einzelangaben erhalten.
            \item \textsuperscript{1}Für die Durchführung wissenschaftlicher Vorhaben darf das Landesamt Einzelangaben an Hochschulen oder sonstige Einrichtungen mit der Aufgabe unabhängiger wissenschaftlicher Forschung übermitteln, wenn die Einzelangaben nur mit einem unverhältnismässig grossen Aufwand an Zeit, Kosten und Arbeitskraft zugeordnet werden können. \textsuperscript{2}Sofern es sich bei den Empfängern nicht um Amtsträger oder für den öffentlichen Dienst besonders Verpflichtete handelt, sind sie vor der Übermittlung vom Landesamt besonders zur Geheimhaltung zu verpflichten. \textsuperscript{3}\S 1 Abs. 2, 3 und 4 Nr. 2 des Verpflichtungsgesetzes sind entsprechend anwendbar. \textsuperscript{4}Personen, die nach Satz 2 besonders verpflichtet worden sind, stehen für die Anwendung der Vorschriften des Strafgesetzbuches über die Verletzung von Privatgeheimnissen (\S 203 Abs. 2, 4, 5, \S 204, 205) den für den öffentlichen Dienst besonders Verpflichteten gleich. 5Empfänger haben durch technische und organisatorische Massnahmen sicherzustellen, dass sonstige Personen keine Kenntnis von Einzelangaben erhalten. 6Die Einzelangaben sind zu löschen oder zu vernichten, sobald das wissenschaftliche Vorhaben abgeschlossen ist, zu dessen Durchführung sie übermittelt wurden.
            \item \textsuperscript{1}Einzelangaben, die auf Grund der Absätze 2 bis 5 oder auf Grund einer besonderen Rechtsvorschrift übermittelt werden, dürfen nur für den Zweck verwendet werden, für den sie über\-mittelt worden sind. \textsuperscript{2}Die Übermittlung ist vom Landesamt unter Angabe von Inhalt, empfangender Stelle, Datum und Zweck aufzuzeichnen. \textsuperscript{3}Die Aufzeichnungen sind mindestens fünf Jahre aufzubewahren.
            \item Einzelangaben dürfen vom Landesamt wieder an die auskunftsgebende Stelle über\-mittelt werden. 
            \item Die Absätze 2 bis 7 gelten entsprechend, wenn Statistikstellen anderer staatlicher Stellen für die Durchführung von Landesstatistiken zuständig sind. 
        \end{enumerate}
        
    \section{Art. 20: Statistikstellen}
        \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
            \item \textsuperscript{1}Werden Statistiken ausserhalb des Landesamts durchgeführt, so sind besondere Statistikstellen einzurichten. \textsuperscript{2}Nichtstatistische Aufgaben des Verwaltungsvollzugs dürfen ihnen nicht übertragen werden. \textsuperscript{3}Statistikstellen veröffentlichen die Ergebnisse ihrer Statistiken oder stellen sie in sonstiger Weise bereit.
            \item \textsuperscript{1}Für jede Statistikstelle ist jemand zu bestimmen, der diese leitet. \textsuperscript{2}Statistikstellen sind räumlich und organisatorisch von anderen Verwaltungsstellen zu trennen, gegen den Zutritt unbefugter Personen hinreichend zu sichern und mit Personal auszustatten, das die Gewähr für Zuverlässigkeit und Verschwiegenheit bietet.
            \item \textsuperscript{1}Die in Statistikstellen tätigen Personen dürfen statistische Einzelangaben und gelegentlich ihrer Tätigkeit gewonnene Erkenntnisse auch nach Beendigung ihrer Tätigkeit nicht in anderen Verfahren oder für andere Zwecke verarbeiten, soweit nicht durch Rechtsvorschrift etwas anderes zugelassen ist. \textsuperscript{2}Sie sind vor ihrem Einsatz auf die Wahrung des Statistikgeheimnisses und über die Folgen seiner Verletzung zu belehren und schriftlich zu verpflichten. \textsuperscript{3}Soweit und solange sie Einzelangaben bearbeiten, dürfen sie nicht andere Aufgaben des Verwaltungsvollzugs wahrnehmen. \textsuperscript{4}Im Anschluss an eine Tätigkeit in der Statistikstelle sollen sie nicht für Aufgaben eingesetzt werden, bei denen eine Nutzung der in den Statistikstellen gewonnenen Erkenntnisse möglich ist, soweit das die organisatorischen und personellen Verhältnisse zulassen.
            \item Statistikstellen können mit der Durchführung von Geschäftsstatistiken beauftragt werden-
        \end{enumerate}



    \section{Art. 21: Erhebungsstellen, Verordnungsermächtigung}
        \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
            \item Das Landesamt ist bei Statistiken, die es als allgemeine Aufgabe durchführt, Erhebungsstelle.
            \item \textsuperscript{1}Die Staatsregierung wird ermächtigt, durch Rechtsverordnung zu bestimmen, dass andere staatliche Stellen sowie Gemeinden Erhebungsstellen einzurichten oder in sonstiger Weise an der Durchführung amtlicher Statistiken mitzuwirken haben, wenn das wegen der Art der Erhebung, der Zahl oder der räumlichen Verteilung der zu Befragenden oder zur Sicherung der Qualität der Erhebung zweckmässig ist. \textsuperscript{2}Eine aufsichtliche Zuständigkeit des Landesamts wird durch eine solche Bestimmung nicht begründet. \textsuperscript{3}Landratsämter erfüllen die Aufgaben der Erhebungsstellen als Staatsaufgaben; für Gemeinden handelt es sich um Aufgaben des übertragenen Wirkungskreises, die sie auch nach den Vorschriften des Gesetzes über die kommunale Zusammenarbeit erfüllen können.
            \item \textsuperscript{1}Die Erhebungsstellen nach Absatz 2 Satz 1 führen in ihrem jeweiligen Zu\-stän\-dig\-keits\-be\-reich die statistischen Erhebungen durch. 2Art. 20 Abs. 2 und 3 gelten entsprechend mit der Massgabe, dass die räumliche und organisatorische Trennung von anderen Verwaltungsstellen ab dem Eingang der Erhebungsunterlagen bis zu ihrer Ablieferung sicherzustellen ist. 3Durch Rechtsverordnung nach Absatz 2 Satz 1 können Abweichungen von den Anforderungen des Art. 20 Abs. 2 und 3 bestimmt werden, wenn das ein erweiterter Schutz von Einzelangaben erforderlich macht oder wenn eine andere staatliche Stelle oder eine Gemeinde an der Erhebung lediglich mitwirkt. 4Soweit nichts anderes bestimmt ist, haben diese Erhebungsstellen
                \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
                    \item bei Bedarf Erhebungsbezirke festzulegen;
                    \item die Erhebungsbeauftragten auszuwählen, zu bestellen, zu unterrichten, zu verpflichten und zu beaufsichtigen;
                    \item die zu Befragenden gemäss Art. 19 zu unterrichten, zur Auskunft heranzuziehen, die Erhebungsvordrucke auszuteilen und einzusammeln;
                    \item Personen, die noch keine Auskünfte gegeben haben, zur Auskunftserteilung anzuhalten;
                    \item die Vollzähligkeit der ausgefüllten Erhebungsvordrucke sowie deren Voll\-stän\-dig\-keit und die formale Richtigkeit der Angaben zu überprüfen;
                    \item unvollständige oder offensichtlich fehlerhaft ausgefüllte Erhebungsvordrucke durch Nachfrage bei den Befragten zu ergänzen oder zu berichtigen.
                \end{enumerate}
            \item Stellen nach Absatz 2 Satz 1 sind nicht berechtigt, erhobenes Material für eigene Auswertungen zu nutzen.
        \end{enumerate}

    \section{Art. 22: Zulässigkeit}
        Gemeinden und Gemeindeverbände sowie andere nichtstaatliche juristische Personen des öffentlichen Rechts können für die Wahrnehmung ihrer Aufgaben im Rahmen ihrer Zuständigkeiten und Befugnisse Statistiken durchführen, wenn Einzelangaben oder Ergebnisse vom Landesamt oder von anderen öffentlichen Stellen weder zur Verfügung gestellt noch anderweitig ermittelt werden können und eigene Statistikstellen eingerichtet werden.

    \section{Art. 23: Anordnung}
        \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
            \item \textsuperscript{1}Statistiken für die Wahrnehmung von Selbstverwaltungsaufgaben (eigener Wirkungskreis) sind durch Satzung anzuordnen; in ihr sind zugleich die erforderlichen Bestimmungen nach Art. 9 Abs. 2 zu treffen. \textsuperscript{2}Die Anordnung bedarf keiner Satzung, wenn
                \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
                    \item die einer Statistik zugrundeliegenden Daten auf allgemein zugänglichen Quellen beruhen, keine Einzelangaben enthalten, der Statistikstelle rechtmässig übermittelt werden oder ihrem Zugriff auf Grund einer Rechtsvorschrift zur Verfügung stehen oder
                    \item lediglich Sonderauswertungen vorhandenen statistischen Materials vorgenommen werden, dessen Verwendung eine Zweckbindung nicht entgegensteht.
                \end{enumerate}
                \textsuperscript{3}Bei juristischen Personen, denen kein Satzungsrecht zusteht, werden Statistiken durch die zuständigen Organe angeordnet. \textsuperscript{4}Durch Satzungen können Gemeinden, Landkreise und Bezirke auch eine Auskunftspflicht begründen, wenn es der Zweck der Erhebung erfordert, und zulassen, dass Statistikstellen Adressdateien in entsprechender Anwendung der für amtliche Statistiken geltenden Vorschriften führen und nutzen.
            \item \textsuperscript{1}Statistiken für die Wahrnehmung von übertragenen Aufgaben (übertragener Wirkungskreis) bedürfen einer Anordnung durch Gesetz oder staatliche Rechtsverordnung, es sei denn, es liegen die Voraussetzungen vor, unter denen auch für eine amtliche Statistik keine Anordnung durch Rechtsvorschrift erforderlich ist (Art. 9 Abs. 1 Satz 2). \textsuperscript{2}In den Fällen des Art. 9 Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 bedarf die Statistik einer Genehmigung durch den Statistischen Genehmigungsausschuss (Art. 10).
        \end{enumerate}

    \section{Art. 24: Statistikstellen}
        \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
            \item \textsuperscript{1}Statistikstellen führen die angeordneten Statistiken durch. \textsuperscript{2}In die Wahrnehmung nichtstatistischer Aufgaben des Verwaltungsvollzugs dürfen Statistikstellen nicht eingeschaltet werden. \textsuperscript{3}Statistikstellen veröffentlichen die Ergebnisse der von ihnen erstellten Statistiken oder stellen sie in sonstiger Weise bereit, wenn ein öffentliches Bedürfnis besteht.
            \item \textsuperscript{1}Statistikstellen sind durch Satzung einzurichten, die auch die wesentlichen organisatorischen Bestimmungen, vornehmlich zur Wahrung des Statistikgeheimnisses zu treffen hat. \textsuperscript{2}Art. 20 Abs. 2 und 3 finden entsprechende Anwendung. \textsuperscript{3}Kommunale Statistikstellen können auch nach Massgabe des Gesetzes über die kommunale Zusammenarbeit eingerichtet werden. \textsuperscript{4}Bei juristischen Personen, denen kein Satzungsrecht zukommt, werden Statistikstellen durch die zuständigen Organe nach Massgabe der Sätze 1 und 2 eingerichtet.
            \item  \textsuperscript{2}Geschäftsstatistiken führen die Statistikstellen durch, wenn sie damit beauftragt werden. \textsuperscript{1}Kommunale Statistikstellen können die Ergebnisse von Europa-, Bundes-, Landes- und Kommunalwahlen aufbereiten. \textsuperscript{3}Sie nehmen die Aufgaben einer Erhebungsstelle im Sinn des Art. 21 Abs. 2 Satz 1 wahr.
        \end{enumerate}
        
    \section{Art.34: Reidentifizierungsverbot}
        Die Zusammenführung
        \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
            \item von Einzelangaben aus Statistiken öffentlicher Stellen oder
            \item von Einzelangaben aus Statistiken öffentlicher Stellen mit anderen Angaben
        \end{enumerate}
         zum Zweck der Herstellung eines Personen-, Unternehmens-, Betriebs- oder Ar\-beits\-stät\-ten\-be\-zugs ist untersagt, es sei denn, die Aufgabenstellung dieses Gesetzes oder einer anderen Rechtsvorschrift oder ein sonstiger eine Statistik einer öffentlichen Stelle anordnender Rechtsakt lassen das zu. 
     
    \section{Art. 35: Strafvorschrift}
        Wer entgegen Art. 34 Einzelangaben aus Statistiken öffentlicher Stellen oder solche Einzelangaben mit anderen Angaben zusammenführt, wird mit Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder mit Geldstrafe bestraft.